공공체육시설 우레탄 트랙도 ‘납 범벅’
대구지역에 우레탄 트랙이 설치된 공공체육시설 중 동구 불로동 농구장 등 14곳이 중금속 검사 결과, 납(Pb) 등이 기준치를 초과해 사용중지(접근차단) 조치가 내려졌다. 현재 진행 중인 검사가 끝나면 사용중지 조치가 내려질 시설이 더 늘어날 전망이다.
2일 대구시에 따르면 최근 지역의 우레탄 트랙이 설치된 961개소 중 어린이놀이시설(어린이집·아파트 내 시설) 892개소를 제외한 69개 공공체육시설에 대해 중금속 검사를 한 결과, 이날 현재까지 검사가 완료된 18개소 중 14개소(78%)가 유해금속인 납, 6가크롬(Cr +6)이 기준치를 크게 초과해 부적합 판정을 받았다.
특히, 2011년 우레탄 트랙이 설치된 불로동 농구장에선 납이 KS 기준치(90㎎/㎏ 이하)보다 무려 130배 높은 1만1천700㎎/㎏이나 검출됐다. 신암3동과 지저동의 농구장에서도 납이 기준치의 100배 이상 검출됐다. 호흡기장애·피부염 등을 유발하는 6가크롬은 8개소에서 1~4배 정도 기준치(25㎎/㎏ 이하)를 넘었다.
시는 이들 부적합 판정시설에 대해 긴급예산을 편성해 시설을 교체할 때까지 사용중지 하기로 했다. 이들 시설은 북구 관음운동장(2014)을 제외하고는 대부분 2011년 이전에 우레탄이 설치됐다.
우레탄이 기준치를 초과한 이유에 대해 대구시 관계자는 “우레탄 알갱이(원재료)에서는 기준치 이하의 납성분이 검출돼 안전기준을 통과했지만 시공과정에서 빨리 굳게 하기 위해 경화촉진제를 사용하면서 함유량이 는 것으로 추정된다. 하지만 이것을 주된 원인으로 단정 짓기는 어렵다”고 말했다. 시는 앞으로 시공된 우레탄 제품에 대해서도 중금속 기준치 초과 여부를 면밀히 조사하겠다는 입장이다.
어린이놀이시설의 경우, 최초 설치시점과 이후 2년마다 1차례씩 정기검사를 하고 있어 별도 검사를 하지 않았다. 실제 이들 시설 중 현재까지 기준치를 초과한 곳은 단 한 곳도 없다고 시는 전했다.
대구시 관계자는 “현재 검사가 진행 중인 나머지 51개소의 우레탄 시설도 오는 10일까지 검사를 조기완료해 부적합 판정이 나오면 사용을 중지시키겠다”면서 “아울러 연내 가급적 빨리 예산을 추가 확보해 우레탄 시설을 교체하겠다”고 강조했다.